聯美抗中是良方還是毒藥？ 新加坡國立大學副教授 - 吳木鑾

聯美抗中是良方還是毒藥？
新加坡國立大學副教授 - 吳木鑾

美國國會參眾兩院的外交事務委員會將於本周審議《香港人權及民主法案》。不少要求恢復香港自治權的人士認為這是階段性的勝利。而北京對此法案反應相當激烈，認為香港事務是中國主權的一部份，美國國會正幫助香港暴力激進勢力和港獨分裂分子推進他們的議程。有趣的是，一些觀察者認為，《香港人權及民主法案》是國際社會對中國威權政體侵蝕自由價值觀的回擊。「聯美抗中」除了保護香港的自治權力之外，在國際上宣示了自由價值觀的重要性。

按目前各方的資訊來看，此法案通過的概率相當高。美國一些議員已經表明，香港問題不僅是中國內部事務而是一個價值觀之戰，也就是香港代表西方的民主自由價值觀，而中國中央政府代表專制政權的價值觀。這在中美貿易戰逐步升級的今天，確實有相當重要的意義。

不過，「聯美抗中」與「聯美抗蘇」是巨大不同。迄今為止，雖然有不少迹象表明，美國遏制中國的政策已形成，中美兩國都無任何官方說法指中美貿易戰是冷戰。其中最重要的原因，就在於兩國經濟體互相影響和滲透。對於許多美國人來說，中國製造的產品仍然是物美價廉的選擇，而許多美國品牌也在中國深入人心。即使兩國貿易戰開打一年半左右，美國品牌的產品在中國銷售也沒有呈現斷崖式下降。因此，一些美國議員對可能觸怒中國的法案仍然有所顧慮。雖然美國國會自美國勞動節復會之後以驚人的速度恢復了《香港人權及民主法案》的審讀；不過，在人權和經濟利益方面，美國還是會有多重考慮。

「聯美抗中」現在看來是「良藥」，讓中國在自己的邊疆問題上有所顧忌。特別是特朗普提及中國領導人應該人道解決香港問題。若沒有當前如此高的國際關注度，相信香港抗議人士的處境會更加艱難。香港問題上升到國際新聞的頭條，這對一個700萬人口的城市來說，是相當難得的機會。

美國介入重要但存風險

「聯美抗中」也可能是一劑「毒藥」。香港主張自治的派別認為香港的《基本法》在中國中央政府的不當干預下已經變形，因此美國的介入是相當重要的。不過，因為中美經貿的互補，很難確保美國不會只做表面功夫，然後私底下跟中國進行交易。若是如此，香港民主派和本土派可以利用的國際資源就會耗盡（現在除了德國外，很少國家與中國打交道時強調人權及香港自治問題），因此香港的自治權在這場運動結束後，可能受到更大的侵蝕。

林鄭月娥在香港事務上只向中央負責，香港民眾（包括商業階層）的聲音很難被吸收（《逃犯條例》的立法過程就說明了這一點）。若林鄭下台後，香港未來的政府當局應該會採取更為威權的手段對付民眾，特別是年輕人。因此，「聯美抗中」是高風險（也可能高收益）的一招。國際社會特別是美國為首的西方自由社會是否會對香港全力支持，香港人不應過度樂觀。

2014年佔中運動，香港也得到國際社會的關注。不過最後的政治收穫卻相當之有限。2019年的反修例運動策略相當不同，目前還無法判斷成效。不過，香港作為一個小經濟體，面對一個經濟龐然大物（特別是中國對自己政治價值觀日益自信並希望推廣到其他國家），在《基本法》框架下，香港未來的自治權要靠港人自己的努力來爭取。

（台灣《蘋果日報》蘋論陣線供稿）

吳木鑾
新加坡國立大學副教授

上一則
上一則
不可或缺的真雙普選訴求 (黃冠能)

下一則
下一則
世道人生：榮光歸於香港 (李怡)

哦

我淨係知跟支那一撚定死

又係淡友